[
    {
        "question": "მარტივი აბსანსი გრძელდება",
        "option1": "5 წუთი",
        "option2": "1 საათი",
        "option": "2-3 წუთი",
        "answer": "20 წამამდე"
    },
    {
        "question": "ბავშვთა ასაკში ეპილეფსიური გულყრები უფრო ხშირად ვითარდება:",
        "option1": "ნევროზის ფონზე",
        "answer": "ცნს-ის რეზიდუალური ენცეფალოპათიის ფონზე",
        "option2": "ალერგიის ფონზე",
        "option": "ცუდი კვების ფონზე"
    },
    {
        "question": "მარტივ აბსანსს ახასიათებს",
        "answer": "მზერის გაშტერება",
        "option1": "თავის დევიაცია",
        "option2": "დაცემა",
        "option": "ტონური კრუნჩხვა"
    },
    {
        "question": "მარტივ აბსანს ახასიათებს",
        "answer": "ცნობიერების სრული ხანმოკლე დაკარგვა",
        "option1": "უეცარი წაქცევა",
        "option2": "ტონურ-კლონური გულყრა ცნობიერების დაკარგვის გარეშე",
        "option": "უნებლიე შარდვა და დეფეკაცია"
    },
    {
        "question": "ვესტის სინდრომი როგორც წესი ვითარდება:",
        "option1": "ახალშობილობის ასაკში",
        "answer": "წლამდე ასაკში",
        "option2": "სასკოლო ასაკში",
        "option": "სკოლამდელ ასაკში"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიური პაროქსიზმის შემდეგ გარდამავალი ტოდტის პარეზი დამახასიათებელია:",
        "option1": "გენერალიზებული გულყრისთვის",
        "option2": "მარტივი აბსანსისთვის",
        "option": "რთული აბსანსისთვის",
        "answer": "პარციალური გულყრისთვის"
    },
    {
        "question": "აბსანსების სამკურნალო პირველი რიგის პრეპარატს წარმოადგენს",
        "answer": "სუქცინიმიდები ან ვალპროის მჟავა",
        "option1": "ჰიდანტოინები",
        "option2": "ბარბიტურატები",
        "option": "კარბამაზეპინი"
    },
    {
        "question": "ლენოქს-გასტოს სინდრომისათვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "ხშირი, ზოგჯერ სერიული მიმდინარეობის პოლიმორფული გულყრები,ფსიქიკური განვითარების ჩამორჩენა",
        "option1": "მხოლოდ ფებრილური გულყრები",
        "option2": "მხოლოდ პარციალური გულყრა",
        "option": "კეთილთვისებიანი მიმდინარეობა"
    },
    {
        "question": "ვესტის გულყრის სამკურნალოდ გამოიყენება:",
        "answer": "ჰორმონოთერაპია და ვალპროატის მჟავა ან ვიგაბატრინი",
        "option1": "ფენობარბიტალი",
        "option2": "დიფენინი",
        "option": "დიაზეპამი"
    },
    {
        "question": "გენერალიზებულ ეპილეფსიებს მიეკუთვნება:",
        "answer": "აბსანსები",
        "option1": "რთული პარციალური გულყრა",
        "option2": "პარციალური გულყრები",
        "option": "ჯექსონის მოტორული გულყრა"
    },
    {
        "question": "პარციალურ ეპილეფსიებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "იდიოპათიური (ასაკდამოკიდებული)",
        "answer": "ჯექსონის მოტორული გულყრა",
        "option2": "კრიპტოგენული",
        "option": "ვესტის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ტიპიური აბსანსის ეეგ პატერნია",
        "option1": "მახვილი ტალღები საფეთქლის არეში",
        "answer": "კომპლექსი 'პიკი-ტალღა'3 ჰც/წმ.",
        "option2": "მაღალამპლიტუდიანი გენერალიზებული აქტივობა",
        "option": "კომპლექსი 'პიკი-ტალღა' 5-6 ჰც/წმ."
    },
    {
        "question": "ვესტის სინდრომის დროს ეეგ-ზე რეგისტრირდება",
        "answer": "ჰიპსარითმია",
        "option1": "ფოკალური ნელტალღოვანი აქტივობა",
        "option2": "კომპლექსი '3 პიკ ტალღა'",
        "option": "მხოლოდ მახვილი ტალღები"
    },
    {
        "question": "იუვენილურ აბსანსთა ეპილეფსიის დროს ეეგ-ზე აღინიშნება",
        "option1": "დიფუზური ნელტალღოვანი აქტივობა",
        "answer": "გენერალიზებული ბილატერალური სინქრონული კომპლექსი 'პიკ-ტალღა' სიხშირე 3,5-4 ჰც/წმ.",
        "option2": "დაბალამპლიტუდიანი აქტივობა",
        "option": "ჰიპსარითმია"
    },
    {
        "question": "ატიპიურ აბსანსის იქტალურ ეეგ პატერს წარმოადგენს:",
        "option1": "დიფუზური ნელტალღოვანი აქტივობა",
        "answer": "კომპლექსი ‘’პიკ-ტალღა’’ 0,5- 2,5 ჰც/წმ",
        "option2": "ჰიპსარითმია",
        "option": "ფოკალური ნელტალღოვანი აქტივობა"
    },
    {
        "question": "მარტივ პარციალურ გულყრას მიეკუთვნება",
        "answer": "მოტორული",
        "option1": "გენერალიზებული ტონური",
        "option2": "აბსანსები",
        "option": "გენერალიზებული ტონურ-კლონური"
    },
    {
        "question": "რომელი გულყრების დროს არის ცნობიერება შენახული",
        "option1": "ლენოქს-გასტოს სინდრომი",
        "option2": "ვესტის სინდრომი",
        "option": "აბსანსები",
        "answer": "მარტივი პარციალური გულყრები"
    },
    {
        "question": "გენერალიზებულ გულყრებს ახასიათებს",
        "option1": "უეცარი დასაწყისი",
        "option2": "გულყრების პროგრედიენტობა",
        "option": "ნათელი ცნობიერება",
        "answer": "ცნობიერების სრული დაკარგვა"
    },
    {
        "question": "ტიპიურ აბსანს ახასიათებს",
        "answer": "შეტევის უეცარი დასაწყისი",
        "option1": "შეტევის თანდათანობითი განვითარება",
        "option2": "ეეგ-ზე კომპლექსი 'პიკ-ტალღა' 0,5-2,5 ჰც/წმ",
        "option": "გულყრის ხანგრძლივობა 30 წმ-ზე მეტი"
    },
    {
        "question": "ატიპიურ აბსანსს ახასიათებს:",
        "option1": "შეტევის უეცარი დასაწყისი",
        "answer": "შეტევის თანდათანობითი განვითარება",
        "option2": "კომპლექსი 'პიკ-ტალღა' 3-3,5 ჰც/წმ",
        "option": "გულყრის ხანგრძლივობა < 15 წმ-ზე"
    },
    {
        "question": "აურა შეიძლება იყოს",
        "option1": "მხედველობითი",
        "option2": "სმენითი",
        "option": "გემოვნებითი",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ფებრილური გულყრა შეიძლება განვითარდეს",
        "answer": "6 წლამდე ასაკში",
        "option1": "7-12 წლის ასაკში",
        "option2": "პუბერტატულ პერიოდში",
        "option": "20 წლის ზემოთ"
    },
    {
        "question": "მარტივ ფებრილურ გულყრას ახასიათებს",
        "answer": "ხანგრძლივობა < 15 წთ-ზე",
        "option1": "განმეორებადობა 24 სთ-ში",
        "option2": "გულყრების სერიული მიმდინარეობა",
        "option": "გულყრის შემდეგ ნევროლოგიური დეფიციტის არსებობა"
    },
    {
        "question": "მარტივ ფებრილურ გულყრას ახასიათებს:",
        "option1": "ხანგრძლივობა > 15 წთ-ზე",
        "option2": "პაროქსიზმის ფოკალური ხასიათი",
        "option": "განმეორებადობა 24 სთ-ში",
        "answer": "ერთეული ეპიზოდი"
    },
    {
        "question": "რთულ ფებრილურ გულყრას ახასიათებს:",
        "option1": "ხანგრძლივობა < 15 წთ-ზე",
        "answer": "ხანგრძლივობა > 15 წთ-ზე",
        "option2": "ერთეული ეპიზოდი",
        "option": "ნათელი ცნობიერება იქტალურ პერიოდში"
    },
    {
        "question": "რთულ ფებრილურ გულყრას ახასიათებს",
        "option1": "ცნობიერების არასრული გათიშვა",
        "option2": "ხანგრძლივობა < 15 წთ-ზე",
        "answer": "განმეორებადობა 24 სთ-ში",
        "option": "გულყრის შემდეგ ნევროლოგიური დეფიციტის არ არსებობა"
    },
    {
        "question": "აბსანსებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "ადვერსიული გულყრა",
        "option2": "ტონური გულყრა",
        "option": "ტონურ-კლონური გულყრა",
        "answer": "ვესტის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "მარტივი პარციალური გულყრები შეიძლება იყოს",
        "answer": "ადვერსიული",
        "option1": "როლანდიური ეპილეფსია",
        "option": "ლენოქს-გასტოს სინდრომი",
        "option2": "ვესტის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმი ვითარდება",
        "option1": "3 წლის ასაკიდან",
        "answer": "3-6 თვის ასაკში",
        "option2": "ნეონატალურ პერიოდში",
        "option": "პუბერტატულ ასაკში"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმი პირველად აღწერა მკვლევარმა",
        "option1": "ლენოქსმა",
        "option2": "გასტომ",
        "answer": "ვესტმა",
        "option": "ჯექსონმა"
    },
    {
        "question": "ინფანტილურ სპაზმს ახასიათებს",
        "answer": "კიდურების ფლექსორულ-ექსტენზორული მოძრაობები, ფსიქიკური განვითარების ჩამორჩენა, ჰიპსარითმია ეეგ-ზე",
        "option1": "ნორმალური ფსიქომოტორული განვითარება",
        "option2": "მარტივი პარციალური გულყრები",
        "option": "ეეგ-ზე კომპლექსი '3 პიკ ტალღა'"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმების სამკურნალოდ აკტჰ –ს საწყისი სადღეღამისო დოზაა",
        "option1": "20-30 ერთეული",
        "answer": "80-100 ერთეული",
        "option2": "10 ერთეულზე ნაკლები",
        "option": "5 ერთეული"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმების სამკურნალოდ პრედნიზოლონის საწყისი დოზაა:",
        "answer": "2 მგ/კგ/დღ",
        "option1": "0,5 მგ/კგ/დღ",
        "option2": "4 მგ/კგ/დღ",
        "option": "1 მგ/კგ/დღ"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმების დროს ჰორმონოთერაპიის დოზის შემცირება იწყება:",
        "option1": "გულყრების გაიშვიათებისას",
        "answer": "გულყრების კუპირების შემდეგ",
        "option2": "ფსიქომოტორული სფეროს გაუმჯობესების შემდეგ",
        "option": "ეეგ-ზე დადებითი დინამიკის არსებობისას"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმების დროს გამოიყენება:",
        "answer": "პირიდოქსინის მაღალი დოზები",
        "option1": "ვიტამინი ჩ",
        "option2": "ვიტამინი D",
        "option": "ვიტამინი E"
    },
    {
        "question": "ინფანტილური სპაზმების კუპირებისთვის გამოიყენება",
        "option1": "პირაცეტამი",
        "answer": "იმუნოგლობულინი",
        "option2": "დიაკარბი",
        "option": "ნივალინი"
    },
    {
        "question": "რთულ აბსანს ახასიათებს",
        "option1": "ნათელი ცნობიერება",
        "option2": "ეეგ-ზე ჰიპსარითმია",
        "option": "უეცარი დასაწყისი",
        "answer": "თანდათანობითი დასაწყისი და დამთავრება"
    },
    {
        "question": "მარტივ აბსანს ახასიათებს",
        "answer": "მზერის 'გაყინვა'",
        "option2": "ვეგეტატური გამოვლინებნი",
        "option1": "თანდათანობითი დასაწყისი და დამთავრება",
        "option": "ტონური კომპონენტი"
    },
    {
        "question": "მარტივ აბსანს ახასიათებს",
        "option1": "პაროქსიზმის თანდათანობითი დაწყება და დამთავრება",
        "option2": "გულყრის ხანგრძლივობა 30 წმ-ზე მეტი",
        "option": "მიოკლონური კომპონენტი",
        "answer": "მოტორული აქტივობის უეცარი შეწყვეტა"
    },
    {
        "question": "რთულ პარციალურ გულყრას ახასიათებს",
        "option1": "ნათელი ცნობიერება",
        "answer": "ცნობიერების სრული ან ნაწილობრივი დაბინდვა",
        "option2": "მხოლოდ მოტორული კომპონენტი",
        "option": "ამნეზიის არარსებობა"
    },
    {
        "question": "გენერალიზებულ ტონურ-კლონურ გულყრას ახასიათებს",
        "answer": "ცნობიერების მოშლა",
        "option1": "პარციალური კომპონენტი",
        "option2": "ნათელი ცნობიერება",
        "option": "ხანგრძლივობა 5-10წამი"
    },
    {
        "question": "ნეონატალური გულყრები ვითარდება:",
        "option1": "1 თვის ასაკის შემდეგ",
        "answer": "1-4 კვირის ასაკში",
        "option2": "2-4 თვის ასაკში",
        "option": "1 წლის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ნეონატალური გულყრების მიზეზი შეიძლება იყოს",
        "answer": "ცნს-ის ჰიპოქსიურ-იშემიური დაზიანება",
        "option1": "ოპენჰეიმის მიატონია",
        "option2": "ვერდნიგ-ჰოფმანის სპინალური ამიოტროფია",
        "option": "მიელოპათია"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიურ სტატუსს ახასიათებს",
        "option1": "ნათელი ცნობიერება პაროქსიზმებს შორის",
        "answer": "უწყვეტი პაროქსიზმები 30 წთ და მეტი ხანგრძლივობის",
        "option2": "შეტევის მიმართ ამნეზიის არ არსებობა",
        "option": "არტერიული წნევის მატება"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიური სტატუსის მართვის ღონისძიებაში შედის",
        "answer": "სასიცოცხლო ფუნქციების მონიტორინგი და გადაუდებელი ანტიკონვულსიური თერაპია",
        "option1": "ვიტამინ ჩ ინექცია",
        "option2": "ნოოტროპების ინექცია",
        "option": "ანტიკონვულსანტების პერორალური მიღება"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიერი სტატუსის კუპირებისთვის გამოიყენება",
        "answer": "დიაზეპამი ან ლორაზეპამი",
        "option1": "სუქცინიმიდები",
        "option": "ლამოტრიჯინი",
        "option2": "ვიგაბატრინი"
    },
    {
        "question": "რეფრაქტერული ეპილეფსიური სტატუსის კუპირებისათვის გამოიყენება",
        "option1": "ლაზიქსი",
        "option2": "ლამოტრიჯინი",
        "answer": "ლიდოკაინი 1-2 მგ/კგ",
        "option": "ლორაზეპამი"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიური სტატუსის კუპირებისთვის გამოიყენება",
        "answer": "დიაზეპამი ან ლორაზეპამი",
        "option1": "კარბამაზეპინი",
        "option": "ვიგაბატრინი",
        "option2": "ლამოტრიჯინი"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიის მედიკამენტოზური მკურნალობა გრძელდება",
        "option1": "1-3 თვე",
        "option2": "3-6 თვე",
        "answer": "3-5 წელი და მეტი",
        "option": "1 წელი"
    },
    {
        "question": "ანტიკონვულსიური თერაპია ტარდება",
        "option1": "მოკლევადიანი კურსებით 1-2 წელი",
        "answer": "უწყვეტად, მედიკამენტის ხანგრძლივი მიღებით წლების განმავლობაში",
        "option2": "ფართო სპექტრის ანტიკონვულსანტის 6 თვიანი გამოყენებით",
        "option": "პრეპარატის მიღებით 1 წლამდე"
    },
    {
        "question": "ანტიკონვულსიური თერაპია უნდა დაიწყოს",
        "answer": "ერთი ანტიკონვულსანტით",
        "option1": "ორი ან სამი ანტიკონვულსანტით",
        "option2": "ვიტამინოთერაპიით",
        "option": "ანტიბიოტიკებით"
    },
    {
        "question": "ფებრილური გულყრის დროს პირველი რიგის პრეპარატია",
        "option1": "ფენობარბიტალი",
        "answer": "ვალპროის მჟავა",
        "option2": "ლამოტრიჯინი",
        "option": "ტოპირამატი"
    },
    {
        "question": "პარციალური გულყრების კუპირებისთვის გამოიყენება",
        "answer": "კარბამაზეპინი",
        "option1": "სუქცინიმიდი",
        "option2": "B ჯგუფის ვიტამინები",
        "option": "ჰორმონი"
    },
    {
        "question": "აბსანსების სამკურნალო პირველი რიგის პრეპარატია",
        "option1": "კარბამაზეპინი",
        "option2": "ფენობარბიტალი",
        "answer": "ვალპროის მჟავა",
        "option": "ფენიტოინი"
    },
    {
        "question": "ლენოქს-გასტოს სინდრომის მკურნალობისთვის გამოიყენება",
        "answer": "ლამოტრიჯინი",
        "option1": "დიაკარბი",
        "option2": "პირიდოქსინი",
        "option": "ანტიბიოტიკები"
    },
    {
        "question": "ახალი თაობის ანტიკონვულსანტებს მიეკუთვნება",
        "option1": "დიაზეპამი",
        "answer": "ოქსკარბაზეპინი",
        "option2": "კარბამაზეპინიი",
        "option": "ფენობარბიტალი"
    },
    {
        "question": "ბაზისურ (ძველი თაობის) ანტიკონვულსანტებს მიეკუთვნება",
        "option1": "გაბაპენტინი",
        "option2": "ოქსკარბაზეპინი",
        "answer": "კარბამაზეპინი",
        "option": "ლამოტრიჯინი"
    },
    {
        "question": "ბაზისურ (ძველი თაობის) ანტიკონვულსანტებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ტოპირამატი",
        "option2": "ვიგაბატრინი",
        "answer": "კარბამაზეპინი",
        "option": "მიდაზოლამი"
    },
    {
        "question": "რეფრაქტერული ეპილეფსიების მკურანობაში მედიკამეტური თერაპიის გარდა გამოიყენება",
        "option1": "ფიზიოთერაპია",
        "answer": "კეტონური დიეტა",
        "option2": "ოკუპაციური თერაპია",
        "option": "ფსიქოთერაპია"
    },
    {
        "question": "რეფრაქტერული ეპილეფსიების სამკურნალოდ გამოიყენება",
        "option1": "ელექტროფორეზი",
        "option2": "ოკუპაციური თერაპია",
        "answer": "ცდომილი ნერვის სტიმულაცია",
        "option": "ფსიქოთერაპია"
    },
    {
        "question": "რეფრაქტერული ეპილეფსიების სამკურნალოდ გამოიყენება",
        "answer": "ნეიროქირურგიული ოპერაციები თავის ტვინზე",
        "option1": "ოკუპაციური თერაპია",
        "option2": "ფსიქოთერაპია",
        "option": "ელექტროფორეზი"
    },
    {
        "question": "პორენცეფალია ხშირად საფუძვლად უდევს ცერებრული დამბლის შემდეგი ფორმის განვითარებას",
        "answer": "სპასტიური",
        "option1": "დისკინეზიური",
        "option2": "ატაქსიური",
        "option": "ატონიური"
    },
    {
        "question": "ქერქვეშა კვანძების აპლაზია და ბირთვული სიყვითლე იწვევენ ცერებრული დამბლის შემდეგ ფორმას",
        "option1": "სპასტიური",
        "answer": "დისკინეზიური",
        "option2": "ატაქსიური",
        "option": "კვადრიპლეგია"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის ლიტლის ფორმა წარმოადგენს",
        "answer": "სპასტიური",
        "option1": "დისკინეზიური",
        "option2": "ატაქსიური",
        "option": "ატონიური"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის სპასტიური დიპლეგიის დროს კიდურების დაზიანება",
        "option1": "გამოხატულია ერთ კიდურში",
        "answer": "დაზიანება მკვეთრად სიმეტრიულია",
        "option2": "დაზიანებულია მეტად ხელები",
        "option": "დაზიანებულია ხელი და ფეხი ერთ მხარეზე"
    },
    {
        "question": "ცერებული დამბლის დროს თავის ტვინში ორგანული ცვლილებები გამოხატულია",
        "option1": "ტვინის გარსებში",
        "option2": "თავის ტვინის მამოძრავებელი ნერვების ბირთვებში",
        "option": "ერთი ხვეულის დონეზე",
        "answer": "თავის ტვინის როგორც თეთრ ასევე რუხ ნივთიერებაში"
    },
    {
        "question": "კუნთოვენი ატროფიები ცერებრული დამბლის პარალიზული ფორმის დროს",
        "option1": "არ ვითარდება",
        "option2": "ვითარდება მხოლოდ გვიან რეზიდუალურ პერიოდში",
        "option": "ვითარდება მხოლოდ კუნთოვანი ჰიპოტონიის დროს",
        "answer": "ზომიერადაა გამოხატული და აქვს დიფუზური ხასიათი"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის პრევალენსი 1000 ბავშვზე მერყეობს",
        "option1": "0,5 და უფრო ნაკლები",
        "answer": "1,5 და 2",
        "option2": "2-5 შემთხვევა",
        "option": "10 და მეტი"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის კვადრიპლეგიის ფორმის დროს აღინიშნება",
        "answer": "ტეტრაპარეზი ხელების უპირატესი დაზიანებით",
        "option1": "ჰემიპლეგია ერთ მხარეს და ჰემიპარეზი მეორე მხარეს",
        "option2": "ტეტრაპარეზი ვითარდება მხოლოდ მძიმე შემთხვევებში",
        "option": "მხოლოდ ქვედა კიდურების უპირატესი დაზიანება"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის კვადრიპლეგიის ფორმის დროს კუნთთა ტონუსი",
        "option1": "მუდმივად დაქვეითებულია",
        "option2": "მომატებულია უმნიშვნელოდ",
        "answer": "მკვეთღად მომატებულია",
        "option": "მომატებულია მხოლოდ გვიან რეზიდუალურ პერიოდში"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის კვადრიპლეგიის დროს დაზიანებულია",
        "option1": "მხოლოდ შიგნითა კაფსულა ერთ მხარეს",
        "option2": "თავის ტვინის ფეხები",
        "answer": "თავისტვინის ჰემისფეროები, განსაკუთრებით ქერქი",
        "option": "ტვინის ღერო"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის სპაზმური კვადრიპლეგიის ფორმის დროს პაციენტი იწყებს სიარულს",
        "answer": "იშვიათად",
        "option1": "სიცოცხლის მესამე წელზე",
        "option2": "5-6 წლის შემდეგ",
        "option": "მხოლოდ შენახული ფსიქიკის დროს"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის დისკინეზული ფორმის დროს უპირატესად დაზიანებულია",
        "option1": "ტვინის ღეროს ზედა ნაწილები",
        "option2": "თავის ტვინის ქერქი",
        "option": "ნათხემი",
        "answer": "სტრიოპალიდული სისტემა"
    },
    {
        "question": "სმენის დაქვეითება ცერებრული დამბლის დროს უფრო ხშირად გვხვდება",
        "option1": "სპასტიური",
        "answer": "დისკინეზიური",
        "option2": "ატაქსიური",
        "option": "ატონური"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის ატაქსიური ფორმისთვის დამახასიათებსლია",
        "option1": "კუნთთა ჰიპერტონია ხელსა და ფეხში",
        "option2": "კუნთთა ჰიპერტონია ქვედა კიდურებში",
        "answer": "კუნთთა ჰიპოტონია დაბადებიდან",
        "option": "ტონუსური ცვლილებები არ აღენიშნება"
    },
    {
        "question": "კუნთთა ტონუსი ცერებრული დამბლის დისკინეზური ფორმის დროს არის",
        "option1": "სპასტიური",
        "option2": "რიგიდული",
        "option": "ჰიპოტონია",
        "answer": "დისტონია"
    },
    {
        "question": "ცერებრულ დამბლას ახასიათებს",
        "option1": "პროგრედიენტული მიმდინარეობა",
        "answer": "არ ახასიათებს პროგრესირებადი მიმდინარეობა",
        "option2": "რეგრედიენტული მხოლოდ ადრეულ ასაკში",
        "option": "პროგრედიენტული მ,ხოლოდ სკოლამდელ ასაკში"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის პროგნოზს განაპირობებს",
        "option1": "მხოლოდ დაზიანების დრო",
        "option2": "მხოლოდ თერაპიის დაწყების დრო",
        "option": "ბავშვის სომატური მდგომარეობა",
        "answer": "დაზიანების დრო, ხარისხი და ადექვატური მენეჯმენტი"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის დროს კონტრაქტურები და დეფორმაციები",
        "answer": "ასაკთან ერთად შეიძლება მოიმატოს",
        "option1": "სტაბილურია",
        "option2": "ასაკთან ერთად კლებულობს მკურნალობის გარეშე",
        "option": "მატულობს მხოლოდ სპაზმური ტეტრაპლეგიის დროს"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის ატაქსიური ფორმის დროს პაციენტს აღენიშნება",
        "option1": "პირამიდული ჰიპერტონია",
        "option2": "ექსტრქპირამიდული ჰიპერტონია",
        "answer": "ჰიპოტონია",
        "option": "კუნთთა ნორმალური ტონუსი"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის მკურნალობა ემყარება",
        "option1": "მხოლოდ ფარმაკოთერაპიას",
        "option2": "მხოლოდ ორთოპედიულ კორექციას",
        "option": "ვიტამინოთრაპიას",
        "answer": "კომპლექსურ თერაპიას მედიკამენტურ, ოკუპაციურ თერაპიას, ორთოპედიულ კორექციას"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის განვითარების საშიშროება მეტია",
        "option1": "დროულ ახალშობილში",
        "option2": "დღენაკლ ახალშობილში",
        "option": "მცირე მასის ახალშობილში",
        "answer": "დღენაკლ და მცირე მასის (<15000 გ) ახალშობილში"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლისათვის დამახასიათებალია",
        "option1": "მხოლოდ სენსორული დარღვევები",
        "option2": "მხოლოდ მეტყველების განვითარების დარღვევა",
        "option": "მხოლოდ მენტალური დარღვევები",
        "answer": "მოტორული, მენტალური და მეტყველების განვითარების დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ბავშვთა ასაკში ეპილეფსია უფრო ხშირად შედეგია",
        "option1": "ჰიპოტროფიის",
        "answer": "მემკვიდრული განწყობისა და დამაზიანებელი ეგზოგენური ფაქტორების ზემოქმედების",
        "option2": "მინიმალური ცერებრული დისფუნქციის",
        "option": "აღზრდის დეფექტებისას"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიური გულყრის დროს სისხლიანი ნერწყვი შედეგია",
        "option1": "ცხვირიდან სისხლდენის",
        "option2": "ხორხოდან სისხლდენის",
        "option": "სისხლის შედედების დარღვევის",
        "answer": "ენისა და ლოყის ლორწოვანის მოკვნეტის"
    },
    {
        "question": "ეპილეფსიის დროს პროფილაქტიკური აცრების ჩატარება შეიძლება მხოლოდ",
        "option1": "გულყრიდან 1 თვის შემდეგ",
        "answer": "ბოლო გულყრიდან 6 თვის შემდეგ ანტიკონვულსიური თერაპიის გაძლიერების ფონზე",
        "option2": "ბოლო გულყრიდან 2 წლის შემდეგ",
        "option": "მხოლოდ ნორმალური ეეგ პატერნების დროს"
    },
    {
        "question": "ანტიეპილეფსიური თერაპიის თანდათანობით მოხსნა შესაძლებელია",
        "option1": "ბოლო გულყრიდან 1-2 წლის შემდეგ",
        "option2": "ეეგ-ზე დადებითი დინამიკის საფუძველზე",
        "option": "მხოლოდ პუპერტატულ პერიოდში",
        "answer": "3-5 წლის შემდეგ ბოლო გულყრიდან და ეეგ პატერნების ნორმალიზაციის საფუძველზე"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი უპირობო ავტომატიზმის რეფლექსებს ახალშობილებში მიეკუთვნება",
        "option1": "წოვის რეფლექსი",
        "option2": "ავტომატური ცოცვის რეფლექსი",
        "option": "ტაცების რეფლექსი",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ორალური ავტომატიზმის თანდაყოლილ რეფლექსებს არ მიეკუთვნება",
        "answer": "წოვის რეფლექსი",
        "option1": "ყრდნობის რეფლექსი",
        "option2": "ბაიერის რეფლექსი",
        "option": "დაცვითი რეფლექსი"
    },
    {
        "question": "წოვის რეფლექსი რედუცირდება",
        "option1": "2 თვის ასაკისთვის",
        "option2": "6 თვისთვის",
        "answer": "12-24 თვის ასაკში",
        "option": "1 წლისთვის"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილ სპინალურ სეგმენტურ ავტომატიზმის რეფლექსებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ხორთუმის რეფლექსი",
        "option2": "ხელისგულ-ნიკაპის რეფლექსი",
        "option": "წოვის რეფლექსი",
        "answer": "მოროს (მოხვევის) რეფლექსი"
    },
    {
        "question": "ორალური სეგმენტური ავტომატიზმის რეფლექსებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ყრდნობისა და სიარულის",
        "option2": "პერეზის რეფლექსი",
        "answer": "წოვის, ხორთუმის, ხელისგულ-ნიკაპის რეფლექსი",
        "option": "მოროს (მოხვევის) რეფლექსი"
    },
    {
        "question": "მეზენცეფალური ავტომატიზმის რეფლექსები (კისრის სიმეტრიული და ასიმეტრიული ტონური) ქრება",
        "option1": "2 თვემდე ასაკში",
        "answer": "1 წლის ასაკისთვის",
        "option2": "6 თვემდე ასაკში",
        "option": "2 წლის ასაკში"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ტაცების (რობინზონის) რეფლექსი მიეკუთვნება",
        "option1": "ორალური ავტომატიზმის რეფლექსებს",
        "option2": "მეზენცეფალურ რეფლექსებს",
        "answer": "სპინალური ავტომატიზმის რეფლექსებს",
        "option": "პათოლოგიურ რეფლექსებს"
    },
    {
        "question": "ყრდნობის რეფლექსი ვითარდება",
        "option1": "5-დან 7თვემდე ასაკში",
        "option2": "3-4თვის ასაკისთვის",
        "answer": "დაბადებისთანავე",
        "option": "12 თვისთვის"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა თანდაყოლილი უპირობო რეფლექსები ძირითადად ქრება შემდეგი ასაკისთვის",
        "option1": "1 თვემდე",
        "option2": "1-2 თვემდე",
        "answer": "3-5 თვემდე",
        "option": "1 წლის ზემოთ"
    },
    {
        "question": "ლანდაუს ლაბირინტული თანდაყოლილი რეფლექსი ახალშობილებში ქრება",
        "option1": "1 თვისთვის",
        "option2": "1-3 თვემდე",
        "option": "6 თვემდე",
        "answer": "არ ქრება"
    },
    {
        "question": "ცოცვის (ბაუერის) რეფლექსი მიეკუთვნება",
        "option1": "მეზენცეფალური ავტომატიზმის რეფლექსებს",
        "answer": "სპინალური ავტომატიზმის რეფლექსებს",
        "option2": "ორალური ავტომატიზმის რეფლექსებს",
        "option": "მყესთა ავტომატიზმის რეფლექსებს"
    },
    {
        "question": "ნეიროსონოგრაფიული კვლევა ტარდება",
        "answer": "ახალშობილობის პერიოდიდან 1 წლამდე ასაკში",
        "option1": "მხოლოდ 1 თვემდე",
        "option2": "1,5-2წლამდე",
        "option": "3-5 წლამდე"
    },
    {
        "question": "ნეიროსონოგრაფია წარმოადგენს",
        "option1": "პერიფერიული ნერვების კვლევას",
        "option2": "ქალა-ტვინის ნერვების კვლევას",
        "option": "რენტგენოლოგიურ კვლევას",
        "answer": "თავის ტვინის ულტრაბგერით კვლევას"
    },
    {
        "question": "ნეიროსონოგრაფია იძლევა ინფორმაციას",
        "answer": "ცერებრული ჰემორაგიის და იშემიური პროცესის ლოკალიზაციასა და ხარისხზე",
        "option1": "ქალა-ტვინის ნერვების მდგომარეობაზე",
        "option2": "სპინალური ნერვების დაზიანების დონეზე",
        "option": "ტვინის ღეროს მდგომარეობაზე"
    },
    {
        "question": "დროული ბავშვი დამოუკიდებლად ჯდომას იწყებს",
        "option1": "3თვიდან",
        "option2": "5 თვიდან",
        "option": "12 თვიდან",
        "answer": "6-7 თვიდან"
    },
    {
        "question": "დროული ბავშვი ბრუნვას მუცლიდან ზურგზე იწყებს",
        "option1": "9 თვიდან",
        "option2": "2 თვიდან",
        "answer": "4 თვიდან",
        "option": "6 თვიდან"
    },
    {
        "question": "დროული ბავშვი დამოუკიდებლად სიარულს იწყებს",
        "answer": "9-16 თვიდან",
        "option1": "8 თვიდან",
        "option2": "18 თვიდან",
        "option": "7 თვიდან"
    },
    {
        "question": "ელექტროენცეფალოგრამა /ეეგ/ წარმოადგენს",
        "option2": "ულტრაბგერით კვლევას",
        "option1": "რენტგენოლოგიურ კვლევას",
        "option": "ბიოქიმიურ კვლევას",
        "answer": "ელექტროფიზიოლოგიურ კვლევას"
    },
    {
        "question": "ელექტროენცეფალოგრფიული /ეეგ/ ნორმალური პატერნებია",
        "answer": "და რითმი",
        "option1": "მახვილი ტალღები",
        "option2": "კომპლექსი მახვილი-ნელი ტალღა",
        "option": "სპაიკები"
    },
    {
        "question": "ელექტრონეირომიოგრაფია /ენმგ/ იძლევა ინფორმაციას",
        "option1": "მხედველობის სიმახვილის",
        "option2": "სმენის სიმახვილის",
        "answer": "კუნთის ელექტროპოტენციალის",
        "option": "სისხლძარღვის მდგომარეობის"
    },
    {
        "question": "ნეიროვიზუალიზაციის მეთოდებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ელექტროენცეფალოგრაფია /ეეგ/",
        "option2": "ტრანსკრანიალური დოპლეროგრაფია",
        "answer": "ტვინის ბირთვულ-მაგნიტური ტომოგრაფია",
        "option": "აუდიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "TORCH ინფექციებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ჩუტყვავილას ვირუსი",
        "answer": "ციტომეგალოვირუსი",
        "option2": "პაროტიტის ვირუსი",
        "option": "ბოტულიზმიი"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი წითურას კლინიკურ სურათში წამყვანია",
        "answer": "გონებრივი განვითარების ჩამორჩენა, თვალისა და ყურის დაზიანება",
        "option1": "პერიფერიული დამბლები",
        "option": "ფესვობრივი ტკივილი",
        "option2": "ნანიზმი"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალია, ენოფთალმი, სპაზმური დამბლები, ეპილეფსიური გულყრები, ქორიორეტინიტი შერწყმული ფეტალურ ჰეპატიტთან ახალშობილებში დამახასიათებელია",
        "option1": "წითურასთვის",
        "answer": "ტოქსოპლაზმოზისთვის",
        "option2": "ციტომეგალოვირუსული ინფექციისთვის",
        "option": "ლისტერიოზისთვის"
    },
    {
        "question": "ჰერპეს-ვირუსული ინფექცია ნეონეტალურ პერიოდში გვხვდება",
        "answer": "1: 3000-დან 1: 7000-მდე",
        "option1": "1: 500",
        "option2": "1: 100",
        "option": "1: 1000"
    },
    {
        "question": "ახალშობილებში წითურას დიაგნისტიკა შესაძლებელია",
        "answer": "შარდში და განავალში ვირუსის იდენტიფიკაციით",
        "option1": "კუნთის ბიოფსიით",
        "option2": "ხახის ნაცხის გამოკვლევით",
        "option": "სისხლის საერთო ანალიზით"
    },
    {
        "question": "ციტომეგალოვირუსული ინფექციისთვის დამახასიათებელია",
        "option1": "პოლინეირიპათია",
        "answer": "მიკროცეფალია",
        "option2": "ბილირუბინის მაღალი ციფრები სისხლში",
        "option": "პლექსოპათიები"
    },
    {
        "question": "ტოქსოპლაზმოზისთვის თავის ტვინის კიმპუტერულ ტომოგრაფიაზე დამახასიათებელია",
        "answer": "თავის ტვინში კალციფიკატები",
        "option1": "კრანიოსტენოზი",
        "option2": "მიკროცეფალია",
        "option": "ქალას ძვლების შეცურება"
    },
    {
        "question": "მიკროცეფალია იყოფა",
        "answer": "პირველადი და მეორადი",
        "option1": "თანდაყოლილი და შეძენილი",
        "option2": "პოსტინფექციური და პოსტტრავმული",
        "option": "დიფუზური და კეროვანი"
    },
    {
        "question": "მიკროცეფალიის დროს ჩვეულებრივ",
        "option1": "თავის ტვინი მნიშვნელოვნად ნაკლებია ქალაზე",
        "answer": "ქალას ზომების შემცირება დაახლოებით შეესაბამება თავის ტვინის შემცირებულ ზომებს",
        "option2": "მცირდება მხოლოდ ქალა ტვინის ნაწილი სახის ნაწილთან შედარებით",
        "option": "ქალა ტვინის და სახის ნაწილები პროპორციულია"
    },
    {
        "question": "მეორადი მიკროცეფალია ვითარდება",
        "option1": "მხოლოდ პრენატალურ პერიოდში",
        "option2": "მხოლოდ პოსტნატალურად",
        "answer": "პრენატალურ და პოსტნატალურ პერიოდში",
        "option": "ნებისმიერ ასაკში"
    },
    {
        "question": "ქალას ტვინის ზომები მიკროცეფალიის დროს ბავშვის დაბადების მომენტისთვის:",
        "option1": "ყოველთვის შემცირებულია 3-4 სმ-ით",
        "option2": "შემცირებულია 5 სმ-ით და მეტით",
        "option": "შეიძლება იყოს მომატებული",
        "answer": "შეიძლება იყოს ნორმალური"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალია შეიძლება იყოს",
        "option1": "თანდაყოლილი ან შეძენილი",
        "option2": "ღია ან ოკლუზიური",
        "option": "შიგნითა ან გარეთა",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის პათოგენეზში მნიშვნელოვანია",
        "option1": "ლიქვორის გაზრდილი პროდუქცია",
        "option2": "რეაბსორბციის შეფერხება",
        "option": "ლიქვორის დინების შეფერხება",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის განვითარების ეტიოლოგიური ფაქტორებია",
        "option1": "TORCH სინდრომი",
        "option2": "ინტრანატალური ცერებრული დაზიანება",
        "option": "განვითარების მანკები",
        "answer": "ყველა ზემოთ ცამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის განვითარების ეტიოლოგიური ფაქტორები",
        "option1": "გადატანილი მენინგიტი, არაქნოიდიტი",
        "option2": "ქალა-ტვინის ტრავმა",
        "option": "ცნს-ის განვითარების მანკები",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის კლინიკური გამოვლინებაა",
        "option1": "ქალას მცირე ზომები",
        "answer": "თავის გარშემოწერილობის გადიდება, ყიფლიბანდის ამობერვა და პულსირება, ძვლების გათხელება",
        "option2": "ქალას ნორმალური ზომები",
        "option": "ქალას ძვლების შეცურება და ყიფლიბანდის ნაადრევი დახურვა"
    },
    {
        "question": "მოტორული განვითარება მიკროცეფალიის დროს",
        "option1": "ყოველთვის ნორმალურია",
        "answer": "ჩვეულებრივ შეფერხებულია",
        "option2": "შეფერხებულია მხოლოდ ცერებრულ დამბლასთან შერწყმის დროს",
        "option": "შეფერხებულია მხოლოდ პირველადი მიკროცეფალიის დროს"
    },
    {
        "question": "მიკროცეფალიის პროგნოზი განისაზღვრება",
        "option1": "ქალას ზრდის ტემპით",
        "option2": "ქალას ზომებით",
        "answer": "გონებრივი ჩამორჩენილობის ხარისხით",
        "option": "თერაპიის დაწყების დროით"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალია",
        "option1": "ყოველთვის მეორადია, ვითარდება ტვინის ატროფიის შედეგად",
        "option2": "ყოველთვის პირველადია",
        "answer": "შეიძლება იყოს პირველადი ან მეორადი",
        "option": "ყოველთვის ვითარდება პორენცეფალიის დროს"
    },
    {
        "question": "პერინატალურ პერიოდს მიეკუთვნება შემდეგი პერიოდი",
        "option1": "ნაყოფის პირველი მოძრაობიდან დაბადებამდე",
        "answer": "გესტაციის 28 კვირიდან სიცოცხლის პირველი 7 დღემდე",
        "option2": "გესტაციის 28 კვირიდან დაბადებამდე",
        "option": "სიცოცხლის პირველი 7 დღე"
    },
    {
        "question": "ზურგის ტვინის ტრავმული დაზიანება ახალშობილებში უფრო ხშირად გვხვდება შემდეგ სეგმენტებში",
        "option1": "კისრის ზედა",
        "answer": "კისრის შემსხვილების დონეზე",
        "option2": "გულმკერდის",
        "option": "წელის შემსხვილების დონეზე"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების ტოტალური ტიპი ვითარდება შემდეგი სეგმენტების დაზიანებისას",
        "option1": "ჩ5 _ ჩ6",
        "option2": "ჩ7-ჩ8",
        "option": "D1-D2",
        "answer": "ჩ5-D1"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების პროქსიმალური ტიპი (ერბ-დიუშენის) ვითარდება შემდეგი სეგმენტების დაზიანებისას",
        "answer": "ჩ5 _ ჩ6",
        "option1": "ჩ7-ჩ8",
        "option2": "D1-D2",
        "option": "ჩ5-D1"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების დისტალური ტიპი (დეჟერინ-კლიუმპკე) ვითარდება შემდეგი სეგმენტების დაზიანებისას",
        "option1": "ჩ5 _ ჩ6",
        "answer": "ჩ7- D1-",
        "option2": "D1-D2",
        "option": "ჩ5-D1"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების განვითარებაში მნიშვნელოვანია",
        "option1": "დიდი მასის ნაყოფი",
        "option2": "დედის ვიწრო მენჯი",
        "option": "გახანგრძლივებული მშობიარობა",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანება წარმოადგენს",
        "option1": "ქერქულ მონოპარეზს",
        "option2": "კაფსულურ ჰემიპარეზს",
        "answer": "მხრის წნულის დაზიანებას",
        "option": "მონონეიროპათიას"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების ერბ-დიუშენის ტიპისთვის დამახასიათებელია",
        "answer": "პარეზის გამოხატულება უპირატესად ხელში პროქსიმალურად",
        "option1": "პარეზის გამოხატულება უპირატესად ხელში დისტალურად",
        "option2": "ხელში პარეზის ტოტალური გამოხატულება",
        "option": "ხელში აქტიური მოძრაობა შენახულია"
    },
    {
        "question": "მხრის წნულის ტრავმული დაზიანების დროს კლინიკურად გამოხატულია",
        "option1": "ხელის მხოლოდ მოტორული დეფიციტი",
        "option2": "ხელის მხოლოდ სენსორული დეფიციტი",
        "answer": "ხელში სენსო-მოტორული დარღვევები",
        "option": "ხელში გამოხატული კუნთთა ჰიპოტონია"
    },
    {
        "question": "თავის ტვინის სტრუქტურული დეფექტი ცერებრული დამბლის დროს გავლენას ახდენს",
        "option1": "მხოლოდ მოტორული სფეროს განვითარებაზე",
        "option2": "მხოლოდ მეტყველების განვითარებაზე",
        "answer": "თავის ტვინის განვითარებაზე მთლიანობაში",
        "option": "გავლენას არ ახდენს ტვინის განვითარებაზე"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლა ჰიპოქსიურ იშემიურ დაზიანებასთან მიმართებაში წარმოადგენს",
        "option1": "ახალ დაავადებას",
        "option2": "ჩვეულ გამოსავალს",
        "option": "არ არის მასთან კავშირში",
        "answer": "გამოსავლის ერთ-ერთ ვარიანტს"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის სპაზმური დიპლეგიის ფორმის დროს აღინიშნება",
        "option1": "ზედა სპაზმური პარაპარეზი",
        "option2": "სპაზმური ჰემიპარეზი",
        "answer": "ქვედა კიდურების პარაპარეზი",
        "option": "ტეტრაპარეზი"
    },
    {
        "question": "ცერებრული დამბლის სპაზმური კვადრიპლეგიური ფორმა ნიშნავს",
        "option1": "ტეტრაპარეზს მსუბუქი გონებრივი ჩამორჩენით",
        "answer": "ტეტრაპარეზს ღრმა გონებრივი ჩამორჩენით",
        "option2": "ხელების რბილ პარეზს და ფეხების სპაზმურ პარეზს",
        "option": "ხელების სპაზმურ და ფეხების რბილ პარეზს"
    },
    {
        "question": "ზურგის ტვინის ტრავმა უფრო ხშირად დაკავშირებულია ნაყოფის შემდეგ მდგომარეობასთან",
        "answer": "მენჯით წინმდებარეობა",
        "option1": "გარდიგარდმო მდებარეობა",
        "option2": "თავით წინდმებარეობა",
        "option": "შუბლით წინმდებარეობა"
    },
    {
        "question": "ცნს-ის დაზიანების მძიმე ხარისხი აპგარის სკალის მიხედვით ფასდება ქულებით",
        "answer": "0-3",
        "option1": "4-6",
        "option2": "6-8",
        "option": "8-10"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიურ იშემიური ენცეფალოპათიების ეტიოლოგიურ ფაქტორს არ წარმოადგენს",
        "option1": "ჰიპოქსიური ფაქტორი",
        "option2": "ტრავმული ფაქტორი",
        "option": "ტოქსიური ფაქტორი",
        "answer": "მემკვიდრული ფაქტორი"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიურ-იშემიური ენცეფალოპათიის მძიმე ფორმის (მე-3 ხარისხი) კლინიკური ნიშნებია ახალშობილობის პერიოდში",
        "option1": "სუნთქვის დათრგუნვა",
        "option2": "დაქვეითებული რეაქტიულობა",
        "option": "ტვინის ღეროს რეფლექსების არ არსებობა",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიურ-იშემიური ენცეფალოპათიის მსუბუქი ფორმის (I ხარისხი) კლინიკური ნიშნებია ახალშობილობის პერიოდში",
        "option1": "აგზნება",
        "option2": "კუნთთა ჰიპერტონია გამშლელებში",
        "option": "ცერის ადდუქცია",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიურ-იშემიური ენცეფალოპათიის საშუალო ფორმის (II ხარისხი) კლინიკური ნიშნებია ახალშობილობის პერიოდში",
        "option1": "კუნთთა მსუბუქი ჰიპოტონია",
        "option2": "გულყრაბი",
        "option": "პულმონური ჰიპერტენზია, გულის და თირკმლის პრობლემები",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიურ-იშემიური ენცეფალოპათიის დასადგენად გარდა სისხლში PH და აპგარის ქულებით შეფასებისა, მნიშვნელოვანია შემდეგი კვლევები",
        "option1": "მუცლის ღრუს ექოსკოპია",
        "option2": "ქალას რენტგენოგრაფია",
        "option": "კისრის მალების რენტგენოგრაფია",
        "answer": "ნეიროსონოგრაფია, თტ მაგნიტურ-რეზონანსული ტომოგრაფია, ეეგ."
    },
    {
        "question": "პროგნოზულად კეთილსაიმედოა ჰიდროცეფალიის შემდეგი ფორმა",
        "option1": "ოკლუზიური",
        "answer": "ღია, ზრდის ნელი ტემპით",
        "option2": "განვითარებული საშვილოსნოს შიდა ინფექციების დროს",
        "option": "სამშობიარო ტრავმის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "თავის გაშემოწერილობის თვალსაჩინო მატება თანდაყოლილი ჰიდროცეფალიის დროს იწყება",
        "answer": "სიცოცხლის პირველივე თვიდან",
        "option1": "მესამე_მეხუთე თვეზე",
        "option2": "6 თვის ზემოთ",
        "option": "1 წლის ასაკში"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის მძიმე შემთხვევების დროს ვითარდება",
        "option1": "მხედველობის ნერვის ნევრიტი",
        "answer": "ჰიდროანენცეფალია",
        "option2": "პირამიდული უკმარისობა",
        "option": "ნათხემისა და მისი კავშირების დაზიანება"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ჰიდროცეფალიის მიზეზი უფრო ხშირად არის",
        "option1": "პორენცეფალია",
        "option2": "კორძიანი სხეულის აგენეზია",
        "option": "ნათხემის აპლაზია",
        "answer": "ტვინის წყალსადენის ოკლუზია"
    },
    {
        "question": "ბავშვი თანდაყოლილი ჰიდროცეფალიისას იბადება",
        "answer": "ნორმალური ან ოდნავ გადიდებული თავით",
        "option1": "თავის გარშემოწერილობის მომატებით 4-5 სმ-ით",
        "option2": "მცირე თავით",
        "option": "თავის გარშემოწერილობის მომატებით 5-8 სმ-ით"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის უმეტესობა წარმოადგენს",
        "option1": "ტრავმატულს",
        "option2": "ტოქსიურს",
        "option": "ჰიპოქსიურს",
        "answer": "თანდაყოლილს"
    },
    {
        "question": "სუბარაქნოიდული სივრცის გაფართოება დამახასიათებელია ჰიდროცეფალიის შემდეგი ფორმისთვის",
        "option1": "შიგნითა",
        "answer": "გარეთა",
        "option2": "ბაზალური",
        "option": "კონვექსიტალური"
    },
    {
        "question": "ტვინის პარკუჭებისა და სუბარაქნოიდული სივრცის გაფართოება დამახასიათებელია ჰიდროცეფალიის შემდეგი ფორმისთვის",
        "option1": "შიგნითა",
        "option2": "გარეთა",
        "answer": "ღია",
        "option": "კონვექსიტალური"
    },
    {
        "question": "მხოლოდ პარკუჭების გაფართოება დამახასიათებელია ჰიდროცეფალიის შემდეგი ფორმისას:",
        "answer": "შიგნითა",
        "option1": "გარეთა",
        "option2": "ბაზალური",
        "option": "კონვექსიტალური"
    },
    {
        "question": "განვითარების დროის მიხედვით ჰიდროცეფალია იყოფა",
        "option1": "პირველადი და მეორადადი",
        "answer": "თანდაყოლილი და შეძენილი",
        "option2": "პრე და პერინატალური",
        "option": "ადრეული (6 თვემდე) და გვიანი (6 თვის შემდეგ)"
    },
    {
        "question": "ჰიდროცეფალიის წამყვან ნიშანს წარმოადგენს",
        "option1": "ინტრაკრანიული წნევის მატება",
        "answer": "ლიქვორის პროდუქციისა და გაწოვას შორის ბალანსის დარღვევა",
        "option2": "პარკუჭოვანი სისტემის და ლიქვორული გზების გაფართოება",
        "option": "თავის გარშემოწერილობის მატება"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ციტომეგალოვირუსული ენცეფალიტისთვის დამახასიათებელია",
        "option1": "ფსიქომოტორული განვით რების შეფერხება, პარეზები ან დამბლები",
        "option2": "ატაქსია, მხედველობის ნერვის ატროფია",
        "option": "სმენის დაქვეითება და კრუნჩხვები",
        "answer": "სწორია სამივე პასუხი"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი წითურასთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "თვალის ან ყურის განვით რების მანკი",
        "option2": "მენინგოენცეფალიტი, კრუნჩხვები, კუნთთ ჰიპოტონია",
        "option": "ჰეპატოსპლენომეგალია",
        "answer": "სწორია სამივე პასუხი"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ჰერპეს ვირუსული ინფექციის სიხშირე ცოცხალშობილებში მერყეობს:",
        "option1": "1: 100",
        "option2": "1: 500",
        "option": "1: 1000",
        "answer": "1: 3000"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ჰერპეს ვირუსული ინფექციისათვის დამახასიათებელია",
        "option1": "ჰიდროცეფალია ან მიკროცეფალია",
        "option2": "ქორიორეტინიტი",
        "option": "ჰიდროანენცეფალია",
        "answer": "სწორია სამივე პასუხი"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა ჰერპეს ვირუსული ინფექციისთვის დამახასიათებელია",
        "option1": "ყიფლიბანდის ამობურცვა, ინტრაკრანიული ჰიპერტენზია",
        "option2": "ქორიორეტინიტი",
        "option": "ჰიდროანენცეფალია",
        "answer": "სწორია სამივე პასუხი"
    },
    {
        "question": "ჰერპეს ვირუსული ინფექციის დისემინირებული ფორმის დროს ლეტალური გამოსავლის მაჩვენებელი მერყეობს",
        "option2": "1%-დან 2 %-მდე",
        "option1": "5%-დან 10%-მდე",
        "option": "10%-დან 20%-მდე",
        "answer": "მეტია 50%-ზე"
    },
    {
        "question": "ვესტის სიმპომი (ინფანტილური სპაზმი) ხასიათდება",
        "option1": "ელვისებური კრუნჩხვითი პაროქსიზმებით",
        "option2": "ფსიქომოტორული განვითარების ჩამორჩენით",
        "option": "სპეციფიკური ცვლილებებით ეეგ-ზე",
        "answer": "სწორია სამივე პასუხი"
    },
    {
        "question": "გულყრის კრიტიკული ხანგრძლივობა, როდესაც იგი შეიძლება განხილული იქნეს, როგორც ეპილეფსიური სტატუსი შედგენს",
        "option1": "1-დან 2 წთ-მდე",
        "option2": "2-დან 3 წთ-მდე",
        "option": "3-დან 5 წთ-მდე",
        "answer":"10 წთ-დან 1 სთ-მდე და მეტი"
    }
]